_3\. 古代科学的开端。十五世纪的古迹。古物意识的觉醒。收藏的开始。卡皮托利尼博物馆的建立。古代女孩尸体的发现。李维在帕多瓦。开始发掘。奥斯提亚和波尔图斯。内米湖中的提比略船。皮乌斯二世作为古代研究者。在罗马宫殿中安装雕像。贝尔维迪尔的阿波罗复活_。

在人文主义时代，古典语言学与罗马废墟研究相结合，形成了城市古代研究。现在是用科学保护古迹的时候了，因为对古迹的破坏仍在继续。我们已经听到了克里索拉斯和波焦的哀叹。"辛西乌斯在 1417 年写道："每天，人们都可以看到圆形剧场、马戏团、斗兽场、雕像柱或精美的大理石墙壁被市民们破坏，而犯下这些暴行的是市民，实际上只是人。"这位义愤填膺的人文主义者要求对破坏古迹或手稿的人处以死刑。1432 年，特拉韦萨里在罗马时，看到城市里到处都是圆柱或雕像的废墟，他深感震惊；当人们回想起古罗马的形象时，就会深切地感受到世间万物的无常。1433 年，西里阿库斯带着西吉斯蒙德皇帝游览罗马，向他抱怨罗马人的卑劣，他们把城市的废墟和圆柱磨成石灰。自马丁五世以来，教皇们自己也将部分保存下来的古迹用于他们的建筑。尤其是最具建筑天赋的教皇尼古拉五世，为此无情地摧毁了许多古代遗迹。他让人从斗兽场搬走石灰岩和大理石，一年之内就搬走了 2300 多车皮；从所谓的和平神庙、马克西姆斯圆形广场、提图斯拱门处的维纳斯和罗马-哈德良神庙、论坛、维利达里亚门前的建筑上，他都让人把材料弄断，而且我们有理由相信，正是他让人毁掉了阿汶丁山脚下塞维乌斯-图利乌斯的城墙。如今，这座城市中最古老的纪念碑只剩下了一小块残垣断壁。因此，这位最有教养的教皇是古罗马最严重的破坏者。为了烧石灰而拆毁古迹的场景每天都在上演，这让布隆多斯在罗马的生活苦不堪言。皮乌斯二世的宫廷诗人贾南托尼奥-坎帕诺（Gianantonio Campano）后悔看到了罗马，因为看到这座支离破碎的城市，有些地方被完全摧毁，古迹被践踏成尘土，他的眼泪夺眶而出。埃涅阿斯-西尔维乌斯（Aeneas Sylvius）在这些诗句中表达了同样的哀叹：

> 罗马啊，凝视你的废墟总是令我欣喜、  
你昔日的辉煌从废墟中闪现。 
但你的人民却在这里打碎古老城墙上的大理石、  
为了卑鄙的目的，从珍贵的石头上灼烧石灰。 
如果这种暴行再持续三个世纪，那么很可能  
这里就再也找不到最高贵的踪迹了。

身为教皇的皮科洛米尼受到罗马市民想法的启发，于 1462 年 4 月 28 日颁布了保护古迹的诏书。该诏书在元老宫宣布。据信，该诏书与贵族皇帝马约里阿努斯（Majorianus）的语言相呼应。他对破坏古迹和将古迹当石灰食用的行为进行了处罚，城市行政长官也制定了类似的法律。但这些都无济于事。皮乌斯二世本人也没有遵守他的诏书，而约维乌斯则指责保罗二世利用斗兽场的灰木建造了圣马可宫。西克斯图斯四世拆除了博阿里姆广场（Forum Boarium）上的海格力斯圆形神庙。为了制造石制炮弹，这位教皇还在马尔莫拉塔（Marmorata）上加工石灰华，1484 年 7 月，里帕格兰德（Ripa Grande）上所谓的霍拉提乌斯-科克莱斯（Horatius Cocles）之桥也因此被毁。在为以他的名字命名的新桥奠基时，他比前任教皇更加无情。卡波-迪-费罗（Capo di Ferro）家族的诗人浮士德-马格达莱纳斯（Faustus Magdalenus）是一位爱国者，他的诗歌无可辩驳地证明了西斯廷被毁的事实。如果说西克斯图斯对有盐沉积的表廊进行了改建，那也不是为了保护纪念碑。他让人修复台伯河上的维斯塔圆形神庙，因为那是一座教堂。他允许梵蒂冈图书馆的建筑师挖掘古代大理石，而英诺森八世也授权对他的建筑进行同样的挖掘。亚历山大六世正式将广场、斗兽场和其他古迹出租给罗马的工匠大师，就像采石场一样，收取三分之一的收益。

与此同时，有识之士对古代遗迹的崇敬之情也被唤醒了。早在十五世纪初，就有红衣主教鼓励研究古迹。布隆德斯（Blondus）讲述了红衣主教普罗斯佩罗-科隆纳（Prospero Colonna）的故事，他将尼禄塔所在的所谓守护者花园的遗迹进行了清理和修缮，并在通往他宫殿的一段路上铺上了彩色大理石。几乎就在他热衷于手稿的同时，他还产生了收集雕塑、钱币和宝石的冲动。波焦在瓦尔达诺的乡间别墅中已经收藏了一批古董。这些古董大多是他在罗马购买的，但他也在希腊寻找过。他命令一个未成年人把密涅瓦、朱诺和巴克斯的半身雕像以及其他任何他能从希俄斯找到的东西带给他，据说在希俄斯的一个洞穴里发现了大约一百座雕像。当时的蒙昧主义者批评这种热情是异教行为，但波焦却以西塞罗为例为自己开脱，因为阿提库斯曾为他的学院购买雕像。

尼科利（Niccoli）也有类似的收藏；美第奇（Medici）和鲁切莱（Ruccellai）家族也有古董柜。他们为此在希腊开展了活动，但在罗马也有他们的古董商。因为自古以来，手稿、文物和古董的交易就是在罗马进行的。直到欧仁四世之后，教皇们才开始禁止挥霍古老的艺术品，但并没有达到他们的目的。在罗马，维罗纳人约翰内斯-约昆杜斯（Johannes Jocundus）为洛伦佐-美第奇（Lorenzo Medici）收集碑文，这次他描绘了城市毁灭的最凄惨景象，甚至有市民夸耀说，他们房屋的地基仅仅是由雕像的碎片构成的。

1432 年，他向特拉韦萨里展示了带有莱西马科斯、菲利普和亚历山大肖像的金币和银币，以及博洛尼亚一块带有年轻的西庇阿头像的华丽玛瑙。特拉韦萨里曾收到过斯蒂法诺-波卡罗赠送的一块切割精美的缟玛瑙，并将其赠送给了尤金四世。这位卡马多里先知在威尼斯欣赏到一枚贝伦尼斯金币，并将其铸成铅模，他还在那里的贵族中发现了许多钱币收藏，这是欧洲最早的钱币收藏馆。与尤金四世一样，保罗二世也将他对威尼斯的热情带到了罗马，在那里，他作为红衣主教已经积累了大量的艺术珍品、古董和雕像。他不是古董爱好者，而是古物爱好者。他曾这样评价圣彼得大教堂的两根宏伟的大圆柱：它们的价值超过了整个威尼斯城。他对古代宝石、石头和钱币的了解无人能及。他在圣马可宫的博物馆是第一个也是最丰富的博物馆。在这里，他展示了希腊、罗马甚至拜占庭的艺术珍品，君士坦丁堡陷落后，意大利一直被这些珍品所包围。他整天都在观赏这些奇珍异宝。他甚至将现存于梵蒂冈博物馆的康斯坦丁的斑岩石棺带到这里来装饰他的宫殿。他鼓励热爱艺术的红衣主教弗朗切斯科-贡萨加也进行类似的收藏。

西克斯图斯四世（Sixtus IV）延续了其前任保罗的工作；正是在他的领导下，元老宫博物馆才有了第一批明确的踪迹。1471 年，这位教皇将古代青铜雕像安置在了保管人宫殿中，当时的碑文上仍然写着 "保管人宫殿"。也许，保罗二世通过各种途径为自己的收藏购买了古物，他从那里或城市有权使用的地方拿走了这些青铜器，然后西斯笃将它们归还给了罗马人民。

其中有著名的斯塔迪奥德罗姆拔脚刺雕像，这是古代最美的青铜器之一。这组母狼雕像自古以来就矗立在拉特兰，西克斯图斯四世正是下令将它从那里运到元老宫的。在前庭，人们可以看到带地球仪的巨型青铜手、几个帝王的头像或半身像，以及许多其他残片和阿格里皮娜的骨灰瓮，在罗马旗帜统治者时期，骨灰瓮已成为谷物的度量衡。西克斯图斯四世（Sixtus IV）为这个博物馆添置了来自博阿里姆广场（Forum Boarium）的青铜大力神像，它如今仍在元老宫中。这座铜像是在圆形神庙被毁时挖掘出来的，并被放置在了监管者宫殿中。因此，这位行政长官有权收藏在元老宫发现的古物，或许也有权收藏在整个城市发现的古物。在英诺森八世时期，多米蒂安的巨型头像被放置在同一座宫殿中，今天我们可以在庭院中看到它。它是在马克森提乌斯大教堂的废墟中发现的。西斯笃四世还在拉特兰宫前修复了马库斯-奥勒留的马术雕像，保罗二世在 1467 年就已经完成了这项工作，因此还不够。罗马元老院议员马泰奥-托斯卡诺甚至让人修复了元老宫中安茹的查理荣誉雕像，这只是教皇们自己唤醒对历史纪念物的意识的一个标志。

古物意识逐渐成为一种激情。被发现的古物与手稿一样能激起人们的热情，甚至往往更甚，因为它们是过去罗马世界的直接见证。你必须生活在罗马才能感受到这种热情。如果说一些雕像的发现，比如我们在 1864 年看到的从庞培剧院废墟中出现的青铜大力士，或者帕拉丁宫古罗马绘画的发现，或者古帝宫大理石仓库的发掘，甚至在我们这个时代就已经让罗马的整个教育界为之振奋：想象一下，在 15 世纪，这些发现会给沉醉于新出现的古代精神的人类带来怎样的影响。1485 年 4 月 14 日，一个装有女孩尸体的大理石石棺在阿皮亚大道出土。全城哗然：据说碑文称这位古罗马少女为朱丽亚；少女美艳绝伦，面部和身体完好无损，四肢仍可活动。石棺被运到长老宫，成千上万的人立即赶来看望这位罗马女尸，并宣称她是西塞罗的女儿。奥古斯丁的母亲圣莫尼卡的遗体在尤金时代被发现于奥斯提亚时，在罗马并没有受到更虔诚的接待。英诺森八世被这种对已故女英雄的狂热崇拜震惊了；他下令在晚上将木乃伊埋葬在平西亚纳门（Porta Pinciana）前，只有石棺还留在保管员的院子里。

同样的古董狂热也在意大利其他城市盛行。十五世纪初，帕多瓦人声称在圣贾斯蒂娜教堂发现了李维的遗体；他们将这些假定的伟大同胞的遗体像钯金一样放在市政宫殿的大门上方，在开明人士的心目中，他们给帕多瓦这座城市带来了比圣安东尼遗体更高的声誉。

虽然人们一直在寻找古迹，但发掘工作尚未按部就班地进行。十五世纪初，布鲁内莱斯基和多纳泰罗在罗马挖掘建筑物的地基，以测量它们：他们发现了古物，有一天还发现了一个装满硬币的花瓶。当他们在奥斯提亚和台伯河岛挖掘时，发现雕像和大圆柱随处可见；真正的挖掘怎么会没有收获呢！即使在当时，奥斯提亚也是一个取之不尽、用之不竭的古物宝库，根据布隆达斯的证词，那里的古建筑已荡然无存，只有马丁五世建造的塔楼忧郁地矗立在台伯河畔。1488 年，一位佛罗伦萨人看到了大量的雕像、石棺、马赛克和残骸，他为此写信给洛伦佐-美第奇，并给他寄去了古物。同年，在挖掘奥斯提亚城墙时发现了一艘装有铁钉的船。一些红衣主教用奥斯提亚的雕像装饰了他们的宫殿。那里丰富的古董也吸引了佛罗伦萨和威尼斯的外国收藏家，因此西克斯图斯四世颁布禁令，禁止当地的城堡管理员出口古代大理石。在波图斯遗址（当时是一个沼泽岛屿）上，布隆达斯在灌木丛中看到了许多大块大理石，用它们可以建造整座城市。他注意到，这些在帝国时代从国家采石场运来后就被遗忘的大理石块上，有表示分数、重量和数量的数字。1451 年，他注意到了这一点，却没有意识到 415 年后，全世界都会为在罗马台伯河港口发现的无数大理石块而震惊。

普洛斯彼罗-科隆纳（Prospero Colonna）在内米湖（Nemi）进行的研究更加与世隔绝。这位红衣主教是内米和根扎诺的世袭领主，他从当地居民那里听说，有时会有人从湖中打捞出奇怪的沉船残骸：他派热那亚潜水员，并让阿尔贝蒂制造了一台机器，将残骸绞上来。当船的残骸被打捞上来时，罗马宫廷赶到了内米，布隆德斯宣布这是提庇留的浮动别墅。

庇护二世带着现代古物学家的热情，穿行于罗马的废墟之中。他走遍了阿皮亚大道，那里的古迹在当时仍很丰富；他参观了带有残破方尖碑的赛马场（他揭开了方尖碑的面纱）、梅泰拉墓、被毁坏的别墅和水管，但他没有在任何地方说过他进行了挖掘。越来越多的古物被发现；大人物的宫殿和古董商的宫殿都装饰着这些古物。基里纳尔河畔的庞波尼乌斯-拉埃特斯（Pomponius Laetus）宅邸是一座古物和铭文博物馆，文艺复兴世纪末，城里的贵族宫殿无一不摆放着这些珠宝。一位米兰人（被称为 Prospettivo Dipintore）首先开始记录宫殿中最重要的古物，这也证明了时代的进步。在众多古物中，他注意到在 Valle 宫殿中的两只小精灵，在红衣主教皮科洛米尼（即后来的庇护三世）的宫殿中、 在科隆纳的宫殿里发现的一个仙女和三个圣母玛利亚，这些都归裙带关系的庇护二世所有。后来，它们被长期保存在锡耶纳大教堂的图书馆里，现在陈列在那里的城市博物馆里；在布兰卡宫殿里发现了一只小鹿；在里阿里奥宫殿里发现了一个美丽的密涅瓦女神；在萨维利家族的花园里发现了一个骑鹅的孩子；就这样，他在阿德奥奥达托二世、弗兰吉帕尼、马西米、梅里尼、马菲的宫殿里发现了古物，但在波尔卡罗宫殿里却发现了数量惊人的古代碑文。即使在斯蒂法诺死后，波尔卡里家族仍继续为爱国的缪斯女神服务。他们在密涅瓦附近的宫殿里堆满了古物。他们在那里收集的碑文至今仍是梵蒂冈克莱门汀博物馆的珍贵藏品；作为捐赠，这些碑文由成为波尔卡里家族继承人的安德烈亚-多利亚王子赠送给了教皇克莱门特十四世。

在那个世纪末，贝尔维德雷的阿波罗从他在安提乌姆的坟墓中现身。在亚历山大六世统治下道德最黑暗的时代，诗歌和光明之神重新出现在人类的视野中，唤醒了古典的缪斯女神，并开始将美的理想提升到艺术的高度。朱利安红衣主教从发现者手中买下了阿波罗，并将其放置在他位于圣阿波斯托利的宫殿中，当他成为教皇时，他将这件光芒四射的艺术品带到了梵蒂冈。
